
\chapter{Retours sur le premier TD}
\todo{je ne sais pas quoi faire de ça, je le garde pour l'instant}


\section{Retour sur l'indexation:}

Trop de données pour que cela puisse être tracé.

Représenter les classifieurs plus que les classifications pour résumer
l'information.

On pouvait utiliser une clef artificielle\ldots{} mais il y a mieux.
Dans le cas d'une clef artificielle ; il faut parcourir toutes les
données. Le bon choix d'une clef permet d'explorer les données de
manière adaptée. On peut par exemple choisir une indexation temporelle
pour effectuer une classification sur des périodes ou dates précises.

On va stocker les données de manière dupliquée pour répondre à des
questions de manière adaptée et rapide : même donnée mais indexation
différente.

\section{\texorpdfstring{Retour sur le
$k$-means}{Retour sur le k-means}}

Le k-means consiste à itérer deux étapes (classification et
apprentissage).

\begin{pseudocode}
dataSet : jeu de données considéré
centroïdes ← [x_i in R^d]
while [condition d'arrêt du k-means]:
 |  next_sum_pts ← 0_R^(K\times d)
 |  next_sum_nb ← 0_R^K
 |  for x_i in dataSet:
 |   |  k ← index du centroïde le plus proche
 |   |  next_sum_pts[K] ← next_sum_pts[K] + x_i
 |   |  next_sum_nb[K] ← next_sum_nb[K] + x_i
 |
 |  for k in 0:K-1:
 |   |  centroïdes[k] ← next_sum_pts[k] / next_sum_nb[k]
 |
\end{pseudocode}

\subsection{Exercice :}\label{exercice}

Calculer la moyenne et variance empirique d'un jeu de données de manière
distribuée avec stabilité numérique.


